\chapter{Resultados - Produção - \textit{SSV Halliburton} - Propriedades médias do Óleo}
\label{results_ssv_oil}


Nessa seção serão apresentados os resultados completos somente para a válvula \textit{Sliding Sleeve} da \textit{Halliburton} no cenário de produção de óleo, sendo esse fluido o óleo de viscosidade $4,0 \times 10^{-6} m^2 / s^2$. Para as outras posições e óleos, serão apresentadas as demais informações em um relatório interativo no software \code{Power BI}, dessa maneira é possível acessar os dados e filtrá-los conforme necessário.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_ssv_oil}

Serão apresentados, nesta seção, os polinômios obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}).


Para a válvula em questão serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:SSVsuperficie13} foi de $R^2 = 0.99962$. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.99580$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:SSVsuperficie23}. As constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_SSV_oleo}. Cabe salientar que, a massa específica do fluido em questão é de 800 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $7,683 \times 10^{-3}$ [$m^2$].


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
     \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para produção de óleo da válvula \textit{SSV - Halliburton}.}
 \label{tab:consts_SSV_oleo}  
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-1}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\ $10^{-5}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-5}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 3.68        & 1.15        & 2.87         & 2.07        & 4.45        & 1.38       & 4.08       & 2.38       & 3.33           & 1.10           & 1.6 \\
$\Delta P_{23}$     & 0.91          & 2.36       & 3.42        & 0.11 & 8.45        & 0.48       & 1.42      & 0.83      & 1.16          & 0.36 & 0.7 \\ \bottomrule
\end{tabular} 
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:SSVsuperficie13} é possível verificar que as maiores perda de carga, se analisada a amostragem coluna-anular, estão nas maiores vazões do anular. O mesmo comportamento é mantido para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), observado na Figura \ref{fig:SSVsuperficie23}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/curva_pressao_SSV_prod_nu4e6_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para a válvula \textit{SSV - Halliburton}.}
    \label{fig:SSVsuperficie13}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/curva_pressao_SSV_prod_nu4e6_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para a válvula \textit{SSV - Halliburton}.}
    \label{fig:SSVsuperficie23}
\end{figure}


As tabelas \ref{fig:tab_sup_SSV_13} e \ref{fig:tab_sup_SSV_23} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/deltap_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção produção na \textit{SSV - Halliburton}, com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\label{fig:tab_sup_SSV_13}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/deltap_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção na \textit{SSV - Halliburton}, com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\label{fig:tab_sup_SSV_23}
\end{figure}

Os gráficos e as tabelas referentes aos outros fluidos e suas respectivas posições de abertura analisadas se encontram no \code{Power BI} em anexo.

As Figuras \ref{fig:nu_coeffs_SSV_13}  e \ref{fig:nu_coeffs_SSV_23} ilustram o comportamento dos coeficientes de acordo com a variação da viscosidade cinemática dos óleos produzidos. Sendo a primeira para amostragem anular-coluna e a segunda para coluna-coluna.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/Coeficientes_13_SSV_Halli.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para \textit{SSV - Halliburton} na amostragem 13.}
\label{fig:nu_coeffs_SSV_13}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/Coeficientes_23_SSV_Halli.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para \textit{SSV - Halliburton} na amostragem 23.}
\label{fig:nu_coeffs_SSV_23}
\end{figure}


Nesta válvula, também é possível observar um comportamento linear monotônico entre os coeficientes e a viscosidade. 




\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
					%SSV - INJEÇÃO DE ÁGUA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Injeção - \textit{SSV Halliburton} - Água}
\label{results_agua_SSV}

Esta seção segue a mesma estrutura da anterior.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_inj_agua_ssv}

Os polinômios obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}) serão apresentados, a seguir, para o caso de injeção de água na válvula \textit{Sliding Sleeve} da \textit{Halliburton}. A partir dos coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$ obtidos é possível calcular a variação de pressão para diferentes combinações de vazões.


No caso da injeção de água para esta válvula os coeficientes de determinação obtidos foram $R^2 = 0.999556 $ tanto para o $\Delta P_{13}$, apresentado no gráfico da Figura \ref{fig:SSV_superficie13_inj_agua}, quanto para o $\Delta P_{23}$,demonstrado no gráfico da Figura \ref{fig:SSV_superficie13_inj_agua}. Na Tabela \ref{tab:consts_SSV_agua} são apresentadas as constantes calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões. A massa específica do fluido em questão é de 1043,25 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $7,683 \times 10^{-3}$ [$m^2$].


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
     \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para injeção de água na \textit{SSV - Halliburton}.}
 \label{tab:consts_SSV_agua}   
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-1}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-6}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{-5}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-5}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 3.87        & 3.62        & -1.14         & -4.02 & -7.50        & 1.64 & 4.86       & 2.83       & 3.96           & 1.29           & 4.2 \\
$\Delta P_{23}$     & 3.87          & 3.62       & -1.14        & -3.99 & -7.48        & 1.64 & 4.86      & 2.83      & 3.96          & 1.29 & 4.2 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:SSV_superficie13_inj_agua} é possível verificar que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Cabe ressaltar que as perdas de carga nas regiões entre anular-coluna e coluna-coluna são consideravelmente baixas e próximas, como possível observar comparando a Figura supracitada à Figura \ref{fig:SSV_superficie23_inj_agua}. As quedas de pressão, provavelmente, são tão reduzidas devido a maior área total de abertura da válvula em questão.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/curva_pressao_SSV_inj_agua_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para injeção de água na \textit{SSV - Halliburton}.}
    \label{fig:SSV_superficie13_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/curva_pressao_SSV_inj_agua_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para injeção de água na \textit{SSV - Halliburton}.}
    \label{fig:SSV_superficie23_inj_agua}
\end{figure}


As tabelas \ref{tab:tab_sup_SSV_13_inj_agua} e \ref{tab:tab_sup_SSV_23_inj_agua} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/tab_sup_SSV_13_inj_agua.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ injeção de água para \textit{SSV - Halliburton}, com termo linear $ \mu = 0,7465 $ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$.}
\label{tab:tab_sup_SSV_13_inj_agua}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/tab_sup_SSV_23_inj_agua.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de água para \textit{SSV - Halliburton}, com termo linear $ \mu = 0,7465$ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$.}
\label{tab:tab_sup_SSV_23_inj_agua}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%								INJEÇÃO DE GÁS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Injeção - \textit{SSV Halliburton} - Gás}
\label{results_SSV_gas}


Nesta seção serão abordadas as simulações de injeção de gás seguindo a mesma estrutura da anterior, cujos dados são apresentados para a válvula supracitada. O gás avaliado nesta seção possui 30.23\% de $CO_2$ e é denominado gás para exportação.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_inj_gas_ssv}

Os polinômios que definem a perda de carga em função da vazão foram obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $m_1$ e $m_2$ (Seção \ref{sec:metodosup}). Cabe ressaltar que, nesse caso o tipo de vazão utilizada é diferente do apresentado nos casos incompressíveis, visto que esse escoamento é compressível. 

Na injeção de gás para a válvula analisada, serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões mássicas $m_1$ e $m_2$. Neste caso, foi considerada uma baixa variação da densidade ao fixar uma vazão e variar outras, com isso foi realizada uma média entre as vazões mássicas conforme o procedimento citado nos capítulos anteriores.


O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:SSVsuperficie13_inj_gas} foi de $R^2 = 0.99956$. A coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.99956$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:SSVsuperficie23_inj_gas}. Na Tabela \ref{tab:consts_SSV_gas} são apresentadas as constantes calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões. A  massa específica deste fluido em questão é de 499,60 [$\frac{kg}{m^3}$] calculada por interpolação e a área da região de saída é de $7,683 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
     \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a válvula \textit{SSV - Halliburton}.}
 \label{tab:consts_SSV_gas}    
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-2}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 2.43        & -3.61       & 9.43        & 9.66 & 2.52       & 1.12       & 3.319       & 1.94      & 1.34           & 4.396          & 2.9 \\
$\Delta P_{23}$     & 2.44          & -3.61       & 9.43        & 9.65       & 2.52        & 1.12      & 3.32       & 1.94       & 1.35           & 4.397 & 2.9                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:SSVsuperficie13_inj_gas} é possível verificar que o comportamento é muito similar ao retratado na Figura \ref{fig:SSVsuperficie23_inj_gas}, as perdas de carga aumentam conforme a vazão no anular aumenta. Cabe ressaltar que as quedas de pressão são reduzidas se comparadas as outras válvulas devido a maior área de abertura do \textit{choke} deste equipamento.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/curva_pressao_SSV_inj_gas1_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para  a injeção de gás na \textit{SSV - Halliburton}.}
    \label{fig:SSVsuperficie13_inj_gas}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/curva_pressao_SSV_inj_gas1_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para a injeção de gás na \textit{SSV - Halliburton}.}
    \label{fig:SSVsuperficie23_inj_gas}
\end{figure}


As tabelas \ref{tab:tab_sup_SSV_13_inj_gas} e \ref{tab:tab_sup_SSV_13_inj_gas} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/tab_sup_SSV_13_inj_gas.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de gás na \textit{SSV - Halliburton}, com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$.}
\label{tab:tab_sup_SSV_13_inj_gas}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/SSV/tab_sup_SSV_23_inj_gas.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de gás na \textit{SSV - Halliburton}, com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$.}
\label{tab:tab_sup_SSV_23_inj_gas}
\end{figure}

Neste caso, é possível observar que, apesar de bem reduzidas, se comparadas as perdas de carga entre os dois fluidos de injeção (água e gás) constata-se que há uma similaridade no comportamento. Como ressaltado para a água, os valores das perdas de carga são bem reduzidos e tendem a ser semelhantes se comparadas as regiões anular-coluna e coluna-coluna.

\clearpage